<!-- TITLE: Article 57 -->

[En savoir plus...](article.url_en_savoir_plus)

* Modifié par [LOI n°2016-41 du 26 janvier 2016 - art. 193](https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexteArticle.do?cidTexte=JORFTEXT000031912641&idArticle=LEGIARTI000031916294&dateTexte=20160127&categorieLien=id#LEGIARTI000031916294)

----

Toute personne a le droit de s’opposer à ce que des données à caractère personnel la concernant fassent l’objet de la levée du secret professionnel rendue nécessaire par un traitement de la nature de ceux qui sont visés à l’[article 53](/loi-2018/chapitre-ix/article-53).

Dans le cas où la recherche nécessite le recueil de prélèvements biologiques identifiants, le consentement éclairé et exprès des personnes concernées doit être obtenu préalablement à la mise en œuvre du traitement de données.

Les informations concernant les personnes décédées, y compris celles qui figurent sur les certificats des causes de décès, peuvent faire l’objet d’un traitement de données, sauf si l’intéressé a, de son vivant, exprimé son refus par écrit.

<!-- DEBUT REFERENCES -->

----

# Références

_Documents faisant référence à cette page :_

* N° 490 - Projet de loi relatif à la protection des données personnelles
  * [Article 13](/pjl-490/titre-ii/chapitre-iv/article-13)

<!-- FIN REFERENCES -->

